\documentclass{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[C]{TD4 : Variables aléatoire continues}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\fancyfoot[R]{INS, ML}
\fancyfoot[L]{\href{https://forge.univ-lyon1.fr/p2103642/4pdm}{Dernières corrections}}

\begin{document}
    \begin{flushleft}
    \underline{Exercice 1}\newline
    Soit X une variable aléatoire continue admettant la densité suivante: \newline
    $$f(x)=\left\lbrace\begin{array}{lll} 
        k + \frac{x}{6}& si & 0 \leq x \leq 3 \\
        0 & sinon & .
    \end{array}\right.$$
    \begin{enumerate}
        \item Détermination de la valeur de k \newline
        • f est continue sur IR - $\lbrace$0 , 3$\rbrace$ \newline
        • f(x) $\geq$ 0 donc k $\geq$ 0\newline
        • Enfin $\int_{-\infty}^{+\infty}f(t) dt $ = $\int_{0}^{3}\left(k +\frac{t}{6}\right) \,dt $= 1\newline
        $\int_{0}^{3}\left(k +\frac{t}{6}\right) \,dt$ = $\lbrack kt + \frac{t^{2}}{12}\rbrack_{0}^{3} $ \newline
        Ceci done l'équation suivante $3k + \frac{9}{12} = 1$\newline
        On tire k = $\frac{1}{12}$ .\newline

        \item Fonction de répartition \newline
        $F_{X}(x) = \int_{-\infty}^{x}f(t)\,dt $\newline
        $$=\left\lbrace\begin{array}{lll} 
            \displaystyle \int_{0}^{x} \frac{1}{12} + \frac{t}{6} \,dt = \lbrack \frac{{t}}{12} + \frac{t^{2}}{12}\rbrack_{0}^{x} =\frac{x + x^{2}}{12} & si & 0 \leq x \leq 3 \\ 
            0 & si & x<0\\
            1 & si & x>3
        \end{array}\right.$$

        \item Calcul de probabilité\newline
        • $P(X < 2 )=\frac{2 + 2^{2}}{12} = \frac{1}{2} $\newline
        • $P(X = 2)=0$ car 2 est une constante\newline
        • $P(X > 1)=1 - P(X \leq 1) = 1 - \frac{1 + 1}{12} = 1 - \frac{1}{6} = \frac{5}{6}$\newline
        • $P(X > 0)=1 - P(X \leq 0) = 1$\newline
        • $P(1 \leq X \leq 2) = P(X \leq 2) - P(X \leq 1) = \frac{1}{2} - \frac{1}{6} = \frac{1}{3}$\newline

        \item E(X) et V(X)\newline
        • $E(X)=\int_{0}^{3}t\left(\frac{1}{12} + \frac{t}{6}\right)=\int_{0}^{3}\left(\frac{t}{12} + \frac{t^{2}}{6}\right)$\newline
            $E(X)=\lbrack \frac{t^{2}}{24} + \frac{t^{3}}{18}\rbrack_{0}^{3} = \frac{3^{2}}{24} + \frac{3^{3}}{18} = \frac{15}{8}$\newline
        • $E(X^{2})=\int_{0}^{3}t^{2}\left(\frac{1}{12} + \frac{t}{6}\right) = \int_{0}^{3}\left(\frac{t^{2}}{12} + \frac{t^{3}}{6}\right)$\newline
            $E(X^{2})=\lbrack \frac{t^{3}}{36} + \frac{t^{4}}{24}\rbrack_{0}^{3} = \frac{3^{3}}{36} + \frac{3^{4}}{24} = \frac{33}{8}$\newline
        • $V(X)= E(X^{2}) - E(X)^{2} = \frac{33}{8} - \frac{225}{64} = \frac{39}{64}$ \newline \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 2}\newline
    $$f(x)=\left\lbrace\begin{array}{lll} 
        2e^{-2x}& si & x \geq 0 \\ 
        0 & sinon & .
    \end{array}\right.$$

    \begin{enumerate}
        \item Vérifons que f admet une densité de probabilité :\newline
        • $\forall x \in IR, f(x) > 0$ car c'est une fonction exponentielle.\newline
        • $ f $ est continue sur $IR - \lbrace$ 0 $\rbrace$ .\newline
        • $\int_{-\infty}^{+\infty}f(t) \,dt = \int_{0}^{+\infty}f(t)\,dt = \int_{0}^{X}f(t) \,dt = \lbrack - e^{-2t}\rbrack_{0}^{X} = - e^{-2X} -(- e^{-2*0}) = - e^{-2X} +1$\newline
        Or $\lim_{X\to\infty}- e^{-2X} = 0 $\newline
        On en conclut que $ \int_{0}^{X}f(t) \,dt = 1 $\newline
        Donc f définie une densité de probabilité.\newline

        \item Calcul de la fonction de répartition\newline
        $F_{X}(x) = \int_{-\infty}^{x}f(t) \,dt$ \newline $$=\left\lbrace\begin{array}{lll} 
            \int_{0}^{x}2e^{-2t} \,dt= \lbrack - e^{-2t}\rbrack_{0}^{x}= -e^{-2x}+1 & si & x \geq 0 \\ 
            0 & si & x<0 
        \end{array}\right.$$

        \item Calcul de probabilité:\newline
        • $P(X \leq -2)= 0 $\newline
        • $P(X \leq 2)= -e^{-4}+1 $\newline
        • $P(1 \leq X \leq 2)=P(X \leq 2) - P(X \leq 1) = -e^{-4}+1 - \left( -e^{-2} +1\right) = e^{-2}-e^{-4}$\newline

        \item Calcul de l'espérence\newline
        • $E(X)=\int_{0}^{+\infty}t.2e^{-2t} \,dt$\newline
        On n'a pas de moyens de trouver une primitive directe, on utilise donc une intégration par parties comme on l'a vu dans le cours \newline
        on pose $u'=2e^{-2t}$ donc $u=-e^{-2t}$\newline
        $v=t$ et donc $v'=1$\newline
        $\displaystyle E(X)=\lbrack - t.e^{-2t}\rbrack_{0}^{X} - \int_{0}^{X} -e^{-2t}\,dt $\newline
        $\displaystyle E(X)=\lbrack - t.e^{-2t}\rbrack_{0}^{X} - \lbrack \frac{1}{2}.e^{-2t}\rbrack_{0}^{X} $\newline
        $\displaystyle E(X)=\lbrack ( -t - \frac{1}{2} )e^{-2t}\rbrack_{0}^{X} $\newline
        Pour X on cherche la limite en $+\infty$ et on a : $\displaystyle E(X) = \frac{1}{2}$ .\newline \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 3}\newline
    Désignons par X la variable aléatoire correspondant à la taille d'un lycéen. \newline
    $X \sim \mathcal{N}(151,15)$ \newline
    On pose $$X^{*} = \frac{X - 151}{15} \sim \mathcal{N}(0,1)$$
    \begin{enumerate}
        \item Entre 120 et 155 : \newline
        On cherche $P(120 \leq X \leq 155)$\newline
        $P(120 \leq X \leq 155) = P(-2.07 \leq X^{*} \leq 0.27) = P(X^{*}\leq 0.27) - P(X^{*}\leq -2.07)$\newline
        soit $P(X^{*}\leq 0.27) - (1 - P(X^{*}\leq 2.07)) = 0.6064 - 1 + 0.9808 = 0.5872$\newline
        le nombre d'élève est donc $0.5872 * 500 = 294$ .\newline

        \item Supérieur à 185 : \newline
        $P(X \geq 185) = P(X^{*}\geq 2.27) = 1 - P(X^{*} \leq 2.27)= 1 - 0.9884 = 0.0116 $\newline
        le nombre d'élève est donc $0.0116 * 500 = 6$ .\newline

        \item Inférieur à 128 : \newline
        $P(X \leq 128) = P(X^{*}\leq -1.53) = 1 - P(X^{*} \leq 1.53)= 1 - 0.9370 = 0.063 $\newline
        le nombre d'élève est donc $0.063 * 500 = 32$ .\newline

        \item Egale à 128 : \newline
        $P(X = 128) = 0 $ car 128 est une constante. \newline \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 4}\newline
    X est une distribution normale: $X \sim \mathcal{N}(4,10)$ .\newline
    On pose $$X^{*} = \frac{X - 4}{10} \sim \mathcal{N}(0,1)$$
    \begin{enumerate}
        \item $P(X < 4) = P(X^{*} < 0) = 0.5$ .\newline 

        \item $P(3 < X < 6) = P(-0.1 < X^{*} < 0.2) = P(X^{*} < 0.2) - P(X^{*} < -0.1) $ .\newline
    soit $P(X^{*} < 0.2) - (1 - P(X^{*} < 0.1)) = 0.5793 - 1 + 0.5398 = 0.1191 $\newline

        \item $P(X > 10) = P(X^{*} > 0.6) = 1 - P(X^{*} < 0.6)= 1 - 0.7257 = 0.2743 $ .\newline

        \item $P(X = 4) = 0 $ car 4 est une constante. \newline \newline
    \end{enumerate}


    \underline{Exercice 5}\newline
    Posons X la durée de vie d'une tube électronique: $\displaystyle X \sim \mathcal{N}(160,30) $ \newline
    On pose $\displaystyle X^{*} = \frac{X - 160}{30} \sim \mathcal{N}(0,1)$\newline
    \begin{enumerate}
        \item Calcul de probabilité.\newline
        •$P(X \leq 140) = P(X^{*} \leq -0.67) = 1 - P(X^{*} \leq 0.67) = 1 - 0.7486 = 0.2514$\newline

        •$P(X \geq 200) = P(X^{*} \geq 1.33) = 1 - P(X^{*} \leq 1.33) = 1 - 0.9082 = 0.0918$\newline

        •$P(130 \leq X \leq 190) = P(-1 \leq X^{*} \leq 1) = 2 * P(X^{*} \leq 1) - 1= 2 * 0.8413 - 1 = 0.6826 $\newline

        \item Trouvons les plus petites valeurs.\newline
        •$\displaystyle P(X \leq a) \geq 0.9 = P(X^{*} \leq \frac{a - 160}{30} )$\newline
        Posons $\displaystyle a^{*} = \frac{a - 160}{30}$ \newline
        Par lecture diretce des tables on trouve $\frac{a - 160}{30} = 1.29$\newline
        $Pour \,a* = 1.28 : P(X \leq 1.28) = 0.8997 < 0.9 $ \newline
        $Pour \,a* = 1.29 : P(X \leq 1.29) = 0.9015 \geq 0.9 $ \newline
        Donc $\displaystyle a* = \frac{a - 160}{30} = 1.29 $ \newline
        $a = 1.29 * 30 + 160$\newline
        soit $a = 198.7$ .\newline

        •$\displaystyle P(X \geq b) \leq 0.8 = P(X^{*} \geq \frac{b - 160}{30}) \leq 0.8$\newline
        On pose $\displaystyle b^{*} = \frac{b - 160}{30}$ \newline
        On peut remarquer diretcement que $b^{*} < 0 $\newline
        On a alors $ P(X^{*} \leq - b^{*}) \leq 0.8 $\newline
        $Pour \,-b* = 0.85 : P(X \leq 0.85) = 0.8023 > 0.8 $ \newline
        $Pour \,-b* = 0.84 : P(X \leq 0.84) = 0.7995 \leq 0.8 $ \newline
        Donc $\displaystyle -b* = -\frac{b - 160}{30} = 0.84 $ \newline
        $b = -0.84 * 30 + 160$\newline
        On tire $b = 134.8$\newline

        \item Calcul de probabilité conditionnelle\newline
        $\displaystyle P_{X > 160}(X < 200) = \frac{P((X > 160) \bigcap (X < 200))}{P(X > 160)} $\newline
        Soit $\displaystyle \frac{P(160 < X < 200)}{P(X >160)} =\frac{P(0 < X^{*} < 1.33)}{P(X^{*} >0)}$\newline
        Ou encore $\displaystyle \frac{P(X^{*} < 1.33) - P(X^{*} < 0)}{1 - P(X^{*} <0)} = \frac{0.9082 - 0.5}{1 - 0.5} = 0.8164$\newline \newline
        
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 6}\newline
    \begin{enumerate}
        \item Loi de Z \newline
        $\mathcal{Z} \sim \mathcal{N}(35 + 107,\sqrt{8^{2}+15^{2}} )$\newline
        soit $\mathcal{Z} \sim \mathcal{N}(142,17 )$\newline
        \item Loi de U \newline
        $\mathcal{U} \sim \mathcal{N}(35 - 107,\sqrt{8^{2}+15^{2}} )$\newline
        soit $\mathcal{U} \sim \mathcal{N}(-72,17 )$\newline \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 7}\newline
    Après lecture de l'énoncé on pose $\displaystyle X^{*}=\frac{X-22}{3} \sim \mathcal{N}(0,1)$ et $\displaystyle Y^{*}=\frac{Y-25}{4} \sim \mathcal{N}(0,1)$ \newline
    \begin{enumerate}
        \item Détermination des probabilités
        $a. \,P(X > 30)=P(X^{*} > 2.67) = 1-P(X^{*}<2.67)=1-0.9962=0.0038$ \newline
        $b. \,P(X > 20)=P(X^{*}>-0.67)=P(X^{*} \leq 0.67)=0.7486$ \newline
        $c. \,P(Y < 30)=P(Y^{*}<1.25)=0.8944 $\newline
        \item Déterminons l'ensemble des valeurs de u \newline
        On fait diretcement le changement de variable \newline
        $\displaystyle P(\frac{25-u-25}{4}\leq Y^{*} \leq \frac{25+u-25}{4}) \geq 0.96$\newline
        Soit $\displaystyle P(\frac{-u}{4}\leq Y^{*} \leq \frac{u}{4}) \geq 0.96$\newline
        D'après le cours on a $\displaystyle 2 * P(Y^{*} \leq \frac{u}{4})-1 \geq 0.96$\newline
        On trire $\displaystyle P(Y^{*} \leq \frac{u}{4}) \geq 0.98$\newline
        $\displaystyle Pour\, \frac{u}{4} = 2.05, \, P(Y^{*} \leq 2.05) =0.9798 < 0.98 $ \newline
        $\displaystyle Pour\, \frac{u}{4} = 2.06, \, P(Y^{*} \leq 2.06) =0.9803 \geq 0.98 $ \newline
        Soit alors $\displaystyle \frac{u}{4} \geq 2.06$ c'est à dire $u \geq 8.24$ \newline
        \item Z = X + Y \newline
        a. Loi de Z\newline
        $Z \sim \mathcal{N}(22+25,\sqrt{3^{2}+4^{2}})=\mathcal{N}(47,5)$\newline
        On pose $\displaystyle Z^{*}=\frac{Z-47}{5} \sim \mathcal{N}(0,1)$\newline
        b. Probabilité en moins de 50 semaines\newline
        $P(Z < 50)=P(Z^{*}<0.6)=0.7257$\newline \newline
    \end{enumerate}
    

    \underline{Exercice 8}\newline
    \begin{enumerate}
        \item Calcul 
        •$\displaystyle E(X)=E\left(\frac{1}{n}\sum_{i = 1}^{n}Yi\right)=\frac{1}{n}.E\left(\sum_{i = 1}^{n}Yi\right)=\frac{1}{n}.\sum_{i = 1}^{n}E(Yi) =\frac{1}{n}.\mu n=\mu$\newline
        •$\displaystyle V(X)=V\left(\frac{1}{n}\sum_{i = 1}^{n}Yi\right)=\left(\frac{1}{n}\right)^{2}.V\left(\sum_{i = 1}^{n}(Yi)\right)=\left(\frac{1}{n}\right)^{2}.\sum_{i = 1}^{n}V(Yi)=\left(\frac{1}{n}\right)^{2}.8^{2}n=\frac{64}{n}$\newline
        Loi de X: $X \sim \mathcal{N}\left(\mu,\frac{8}{\sqrt{n}}\right)$\newline
        \item On cherche $P(\mu-1 \leq X \leq \mu+1) \geq 0.8$ \newline
        On pose $\displaystyle X^{*}=\frac{X-\mu}{8/ \sqrt{n}} \sim \mathcal{N}(0,1)$ \newline
        On obtient avec le changement de variable \newline
        $\displaystyle P(\frac{\mu-1-\mu}{8/\sqrt{n}} \leq X^{*} \leq \frac{\mu+1-\mu}{8/\sqrt{n}}) \geq 0.8 $\newline
        Soit $\displaystyle P\left(\frac{-\sqrt{n}}{8} \leq X^{*} \leq \frac{\sqrt{n}}{8}\right) \geq 0.8 $\newline
        D'après le cours on a $\displaystyle 2*P\left(X^{*} \leq \frac{\sqrt{n}}{8}\right) -1 \geq 0.8 $\newline
        Soit $\displaystyle P\left(X^{*} \leq \frac{\sqrt{n}}{8}\right) \geq 0.9 $\newline
        $\displaystyle Pour\, \frac{\sqrt{n}}{8} = 1.28, \, \, P(X^{*} \leq 1.28)< 0.9 $ \newline
        $\displaystyle Pour\, \frac{\sqrt{n}}{8} = 1.29, \, \, P(X^{*} \leq 1.29) \geq 0.9 $ \newline
        On a alors $\displaystyle \frac{\sqrt{n}}{8} \geq 1.29$\newline
        Donc $n \geq 106.5$\newline
        Il faut donc au moins 107 machines \newline \newline
    \end{enumerate}


    \underline{Exercice 9}\newline
    Désignon A et B les variables aléatoires qui comptent respectivement le nombre de personne qui choisissent le menu A et le menu B.\newline
    D'après l'enoncé nous avons les lois suivantes : $A \sim \mathcal{B}(1200, \frac{1}{3})$ et $B \sim \mathcal{B}(1200,\frac{2}{3})$\newline
    Dans les tables nous n'avons pas ces valeurs qui sont trop grandes, donc d'après TCL on peut les approcher par la loi normale car $1200 > 30$
    qui est la seule condition à vérifier.
    Nous avons donc $\displaystyle E(A)=n.p=1200*\frac{1}{3}=400$  et $\displaystyle V(A)=n.p.q=1200*\frac{1}{3}*\frac{2}{3}=\frac{800}{3} $\newline
    Donc $A \sim \mathcal{N}\left(400,\sqrt{\frac{800}{3} }\right)$ Même raisonnement pour B, $B \sim \mathcal{N}\left(800,\sqrt{\frac{800}{3} }\right)$\newline
    
    \begin{enumerate}
        \item Valeur de a.\newline
        On cherche $P(A>a) \leq 0.1$\newline
        Posons $\displaystyle A^{*}=\frac{A-400}{\sqrt{\frac{800}{3} } } \sim \mathcal{N}(0,1) $ Soit $\displaystyle P\left(A^{*}>\frac{a-400}{\sqrt{\frac{800}{3} } }\right) \leq 0.1$\newline
        On pose $\displaystyle a^{*}=\frac{a-400}{\sqrt{\frac{800}{3} }}$\newline
        On a alors $P(A^{*}>a^{*}) \leq 0.1 = 1-P(A^{*}<a^{*}) \leq 0.1$\newline
        Donc $P(A^{*}<a^{*}) \geq 0.9$\newline
        D'après les tables \newline
        $Pour \, a^{*} = 1.28, \, on \,a\, P(A^{*}<1.28) < 0.9 $ \newline
        $Pour \, a^{*} = 1.29, \, on \,a\, P(A^{*}<1.29) \geq 0.9 $\newline
        $\displaystyle a^{*}= \frac{a-400}{\sqrt{\frac{800}{3}}} \geq 1.29 $ \newline
        $\displaystyle a \geq 1.29*\sqrt{\frac{800}{3}}+400 $ ou encore $a \geq 421.07$ \newline
        Donc la valeur minimum pour a est 422.

        \item Valeur de b.\newline
        Même raisonnement que la question 1.\newline
        On trouve donc $b \geq 821.07$\newline
        La valeur minimum de b est donc $b=822$.\newline \newline

    \end{enumerate}


    \underline{Exercice 10}\newline
    Cet exercice n'est pas au programme du DS, mais voici une correction partielle.\newline
    On Désigne par X la variable aléatoire correspondant à la distance parcourue par un javelot. $X \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma)$\newline
    On a le système suivant\newline
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        P(X>75)=0.1 \\
        P(X<50)=0.25
    \end{array}\right.$$
    $$ \Longrightarrow \left\lbrace\begin{array}{l} 
        P(X<75)=0.9 \\
        P(X<50)=0.25
    \end{array}\right.$$

    Posons $\displaystyle X^{*}=\frac{X-\mu}{\sigma} $\newline
    $$ \left\lbrace\begin{array}{l} 
        \displaystyle P(X^{*}<\frac{75-\mu}{\sigma})=0.9 \\
        \displaystyle P(X^{*}<\frac{-50+\mu}{\sigma})=0.75
    \end{array}\right.$$
    D'après les tables on a: \newline
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        \displaystyle \frac{75-\mu}{\sigma}=1.29 \\
        \displaystyle \frac{-50+\mu}{\sigma}=0.68
    \end{array}\right.$$
    La résolution de ce système donne: $\sigma=12.69$ et $\mu= 58.63$ .
    $X \sim \mathcal{N}(58.63,12.69)$ .\newline \newline


    \underline{Exercice 11}\newline
    Posons X le nombre de personnes qui montent dans un des deux trains. \newline
    $X \sim \mathcal{B}(1000,\frac{1}{2})$. $1000 > 30 $. D'après le TCL : $X \sim \mathcal{N}(E(X),\sqrt{V(X)} )$\newline
    $\displaystyle E(X)=n.p = 1000*\frac{1}{2}=500$ et $\displaystyle V(X)=n.p.q=1000*\frac{1}{2}*\frac{1}{2}=250 $\newline
    Donc $X \sim \mathcal{N}(500,\sqrt{250})$ \newline
    \begin{enumerate}
        \item Désignons par n le nombre de siège à déterminer\newline
        On cherche ainsi $P(X>n) \leq 0.2 $ \newline
        $P(X>n) \leq 0.2 = 1 - P(X<n) \leq 0.2 $. Soit $P(X<n) \geq 0.8 $ \newline
        On pose $\displaystyle X^{*}=\frac{X-500}{\sqrt{250} } \sim \mathcal{N}(0,1) $ \newline
        On a alors, $\displaystyle P(X^{*}<\frac{n-500}{\sqrt{250} }) \geq 0.8$\newline
        D'après les tables On ne peut pas prendre 0.84 mais 0.85 vérifie la condition\newline
        Donc $\displaystyle \frac{n-500}{\sqrt{250} } \geq 0.85$ ou encore $n \geq 0.85*\sqrt{250}+500 $\newline
        Il faut donc au minimum 514 sièges. \newline

        \item Même question avec $\displaystyle \frac{1}{1000}$ \newline
        $P(X>n) \leq 0.001$ \newline
        Après simplification et même raisonnement on a: $\displaystyle P(X^{*}<\frac{n-500}{\sqrt{250} }) \geq 0.999$\newline
        D'après les tables on ne peut pas prendre 3.07 car la condition n'est pas vérifiée avec cette dernière\newline
        Alors que avec 3.08 c'est vérifiée. Donc $\displaystyle \frac{n-500}{\sqrt{250} } \geq 3.08$\newline
        $n \geq 3.08*\sqrt{250}+500 $\newline
        Il faut donc au moins 549 sièges. \newline \newline

    \end{enumerate}

 \end{flushleft}   

\end{document}

